\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			\begin{itemize}
				\item Discord - Platforma za komunikaciju, korištena za skoro svu komunikaciju na projektu.
				\item Git - Alat za kontrolu verzija, korišten za dijeljenje koda.
				\item Gitlab - Stranica za hostanje Git projekata.
				\item TeXstudio - Program za pisanje LaTeX-a, korišten za pisanje ove dokumentacije.
				\item Trello - Stranica za Kanban, korištena za organizaciju rada.
				\item .NET Core - Framework za programiranje u C\#, korišten u razvoju backenda.
				\item ASP.NET Core - dio .NET Core-a za razvoj web stranica, korišten za backend.
				\item Visual Studio - IDE za C\#/.NET, korišten za backend.
				\item Jetbrains Rider - IDE za C\#/.NET, korišten za backend.
				\item TypeScript - Programski jezik koji se koristi umjesto JavaScripta, korišten za frontend.
				\item React - Framework za kreiranje frontenda bez html-a i css-a, korišten za frontend.
				\item Visual Studio Code - IDE, korišten za pisanje koda za frontend.
				\item Heroku - Platforma za web stranice, korištena za hosting.
				\item Docker - Alat za virtualizaciju i kreiranje containera, korišten za pakiranje aplikacije i slanje na Heroku.
				\item SQL Server Management Studio - Alat za pristup SQL Serverima, korišten za pisanje queryja u bazi podataka.
				
			\end{itemize}
		
			Discord: \url{https://discord.com/}
			
			Git: \url{https://git-scm.com/}
			
			Gitlab: \url{https://about.gitlab.com/}
			
			TeXstudio: \url{https://www.texstudio.org/}
			
			Trello: \url{https://trello.com/en-GB}
			
			.NET Core: \url{https://dotnet.microsoft.com/}
			
			Visual Studio: \url{https://visualstudio.microsoft.com/}
			
			Jetbrains Rider: \url{https://www.jetbrains.com/rider/}
			
			TypeScript: \url{https://www.typescriptlang.org/}
			
			React: \url{https://reactjs.org/}
			
			Visual Studio Code: \url{https://code.visualstudio.com/}
			
			Heroku: \url{https://www.heroku.com/}
			
			Docker: \url{https://www.docker.com/}
			
			SQL Server Management Studio: \url{https://docs.microsoft.com/en-us/sql/ssms/download-sql-server-management-studio-ssms}
			
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			\par Ispitali smo kako se računa statistika natjecanja, provjeru postojanja natjecanja i provjeru statusa odobrenosti privilegije korisnika.
			
			\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/unit_stats_dobro.PNG} 
		 		\caption{Prvi dio programskog koda testa komponente za računanje statistike natjecanja koje postoji i status provedbe testa}
		 		\label{fig:StatTest1}
		 	\end{figure}
		 	\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/unit_stat_dobro_2.PNG} 
		 		\caption{Drugi dio programskog koda testa komponente za računanje statistike natjecanja koje postoji}
		 		\label{fig:StatTest2}
		 	\end{figure}
		 	\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/unit_stat_dobro_3.PNG} 
		 		\caption{Treći dio programskog koda testa komponente za računanje statistike natjecanja koje postoji}
		 		\label{fig:StatTest3}
		 	\end{figure}
	 		Unit test za računanje statistike za postojeće natjecanje je uspješno proveden.
			
			
			\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/unit_stat_nepostoji_1.PNG} 
		 		\caption{Prvi dio programskog koda testa komponente za računanje statistike natjecanja koje ne postoji i status provedbe testa}
		 		\label{fig:StatTestNema1}
		 	\end{figure}
		 	\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/unit_stat_nepostoji_2.PNG} 
		 		\caption{Drugi dio programskog koda testa komponente za računanje statistike natjecanja koje ne postoji}
		 		\label{fig:StatTestNema2}
		 	\end{figure}
		 	Unit test za računanje statistike za nepostojeće natjecanje uspješno je proveden.
		 	
		 	\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/unit_natjecanje_postoji.PNG} 
		 		\caption{Programski kod testa komponente za provjeru postojanja natjecanja koje postoji i status provedbe testa}
		 		\label{fig:ImaNatjecanjaTest1}
		 	\end{figure}
		 	Unit test za provjeru postojanja natjecanja koje postoji uspješno je proveden.
		 	
		 	\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/unit_natjecanje_nema.PNG} 
		 		\caption{Programski kod testa komponente za provjeru postojanja natjecanja koje ne postoji i status provedbe testa}
		 		\label{fig:NemaNatjecanjaTest1}
		 	\end{figure}
		 	Unit test za provjeru postojanja natjecanja koje ne postoji uspješno je proveden.
			
			\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/unit_privilegija_ima.PNG} 
		 		\caption{Programski kod testa komponente za provjeru broja korisničkih računa s nepotvrđenom privilegijom i status provedbe testa}
		 		\label{fig:PrivilegijaNemaTest1}
		 	\end{figure}
		 	
		 	Unit test za provjeru broja korisničkih računa s nepotvrđenom privilegijom, pri čemu očekujemo jedan nepotvrđen profil, je uspješno proveden.
		 	
		 	
		 	\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/unit_privilegija_ima.PNG} 
		 		\caption{Programski kod testa komponente za provjeru broja korisničkih računa s nepotvrđenom privilegijom i status provedbe testa}
		 		\label{fig:PrivilegijaImaTest1}
		 	\end{figure}
		 	
		 	Unit test za provjeru broja korisničkih računa s nepotvrđenom privilegijom, pri čemu ne očekujemo nijedan nepotvrđen profil, je uspješno proveden.
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
		 	\noindent\textbf{Ispitivanje evaluatora}
		 	\par Ispitali smo kako evaluator zadataka reagira na različita programska rješenja koje korisnik može poslati na evaluaciju.
		 	
		 	\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/EvaluatorTest_TocnoRj.PNG} 
		 		\caption{Evaluator je vratio točnu povratnu poruku za potpuno točno rješenje}
		 		\label{fig:EvaluatorTest1}
		 	\end{figure}
	 		Za korisnikovo točno rješenje je vratio informaciju da je korisnik dobio sve bodove. Evaluator je prošao test.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/EvaluatorTest_DjelomicnoRj.PNG} 
				\caption{Evaluator je vratio točnu povratnu poruku za djelomično rješenje}
				\label{fig:EvaluatorTest2}
			\end{figure}
			Za korisnikovo djelomično rješenje je očekivano da će dobiti dvije trećine mogućih bodova, jer je takvo priloženo rješenje posloženo. Evaluator je prošao test.
		
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/EvaluatorTest_BeskonacnaPetlja.PNG} 
				\caption{Evaluator je pravilno reagirao na beskonačnu petlju}
				\label{fig:EvaluatorTest3}
			\end{figure}
			Za rješenja koja promašuju dozvoljeno trajanje evaluator prekida njihovo izvođenje i vraća pravilne povratne podatke.
			Evaluator je prošao test.
			
			\noindent\textbf{Ispitivanje pretrage korisnika}
		 	\par Ispitali smo ponašanje pri pokušajima pretrage korisnika koji ne postoji, te admina i običnog korisnika, kao i otvoriti njihove profile, ako postoje.  
		 	
		 	\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/pretraga_nepostojeci_test.PNG} 
		 		\caption{Aplikacija ispravno javlja da korisnik "hjk" ne postoji}
		 		\label{fig:PretragaTest1}
		 	\end{figure}
	 		U bazi ne postoji korisnik čije korisničko ime sadrži "hjk" i aplikacija to praviljno javlja korisniku. Aplikacija prolazi test.
	 		
	 		
	 		\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/pretraga_admin_test.PNG} 
		 		\caption{Aplikacija ispravno reagira na pretragu korisničkih imena s nizom "adm"}
		 		\label{fig:PretragaTest2}
		 	\end{figure}
	 		U bazi postoji više korisnika čije korisničko ime sadrži niz "admin" i pravilno ih prikazuje. 
	 		
	 		
			\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/admin_profil.PNG} 
		 		\caption{Aplikacija pravilno ulazi na i prikazuje profil korisnika s korisničkim imenom "jakiadmin"}
		 		\label{fig:PretragaTest3}
		 	\end{figure}
	 		Aplikacija ispravno prikazuje profil korisnika koji postoji. Aplikacija prolazi test.
			
			\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/pretraga_korisnik_test.PNG} 
		 		\caption{Aplikacija ispravno reagira na pretragu korisničkih imena s nizom "tomato"}
		 		\label{fig:PretragaTest4}
		 	\end{figure}
	 		U bazi postoji jedan korisnički profil čije korisničko ime sadrži niz "tomato" i aplikacija ga ispravno pronalazi. Aplikacija prolazi test.


			 	\noindent\textbf{Ispitivanje prijave korisnika}
		 	\par Ispitali smo ponašanje pri pokušajima prijave korisnika koji ne postoji, te admina, voditelja i običnog korisnika.  
		 	
		 	\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/prijava_krivo.PNG} 
		 		\caption{Aplikacija ispravno javlja da korisnik ne postoji}
		 		\label{fig:PrijavaTest1}
		 	\end{figure}
	 	    Email adresa "hjk" nije dopuštenog formata i aplikacija pravilno javlja korisniku da treba promijeniti upis. Aplikacija prolazi test.
	 	    
	 	    \begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/prijava_nepostojeci.PNG} 
		 		\caption{Aplikacija ispravno javlja da korisnik ne postoji}
		 		\label{fig:PrijavaTest2}
		 	\end{figure}
	 	    U bazi ne postoji korisnik s email adresom "hjk@mail.com" i aplikacija pravilno javlja korisniku da adresa ili lozinka nisu ispravne. Aplikacija prolazi test.
	 	    
	 	    \begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/prijava_natjecatelj.PNG} 
		 		\caption{Prijava s postojećim mailom natjecatelja}
		 		\label{fig:PrijavaTest3}
		 	\end{figure}
		 	\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/prijava_natjecatelj_profil.PNG} 
		 		\caption{Landing page nakon prijave s postojećim mailom natjecatelja}
		 		\label{fig:PrijavaTest4}
		 	\end{figure}
	 	        Korisnik se pravilno prijavljuje i prosljeđuje na vlastiti landing page. Aplikacija prolazi test.
	 	        
	 	 \begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/prijava_voditelj.PNG} 
		 		\caption{Stranica nakon prijave s postojećim mailom voditelja}
		 		\label{fig:PrijavaTest5}
		 	\end{figure}
	 		\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/prijava_voditelj_profil.PNG} 
		 		\caption{Landing page nakon prijave s postojećim mailom voditelja}
		 		\label{fig:PrijavaTest6}
		 	\end{figure}
	 	        Voditalje se pravilno prijavljuje i prosljeđuje na vlastiti landing page. Aplikacija prolazi test.
	 	        
 	        \begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/prijava_admin.PNG} 
		 		\caption{Prijava s postojećim mailom admina}
		 		\label{fig:PrijavaTest7}
		 	\end{figure}
		 	\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/prijava_admin_profil.PNG} 
		 		\caption{Stranica nakon prijave s postojećim mailom admina}
		 		\label{fig:PrijavaTest8}
		 	\end{figure}
	 		\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/prijava_admin_landing.PNG} 
		 		\caption{Landing page nakon prijave s postojećim mailom admina}
		 		\label{fig:PrijavaTest9}
		 	\end{figure}
	 	        Admin se pravilno prijavljuje i prosljeđuje na stranicu s korisnicima koje treba odobriti. Pritiskom na logo CodeShark-a se prosljeđuje na vlastiti landing page. Aplikacija prolazi test.
	 	        
			\eject 
		
		\noindent\textbf{Ispitivanje promjene profilne slike}
		 	\par Ispitali smo ponašanje pri pokušajima promjene profilne fotografije korisnika predajom slika formata .jpg, .png i .txt.  
		 	
		 	\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/profilna_prije.PNG} 
		 		\caption{Početno stanje prije promjene profilne slike}
		 		\label{fig:ProfilnaTest1}
		 	\end{figure}
	 	     
		    \begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/profilna_nakon.PNG} 
		 		\caption{Korisnički profil nakon učitavanja slike u jpg formatu}
		 		\label{fig:ProfilnaTest2} 
		 	\end{figure}
		 	Aplikacija pravilno reagira na promjenu profilne slike u pravilnom formatu(jpg). Aplikacija prolazi test.
		 	
		 	 \begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/profilna_png.PNG} 
		 		\caption{Korisnički profil nakon učitavanja slike u png formatu}
		 		\label{fig:ProfilnaTest3} 
		 	\end{figure}
		 	Aplikacija ne reagira na promjenu profilne slike u formatu(png). Aplikacija ne prolazi test. Aplikacija bi trebala javiti da format nije podržan.
		 	
		 	\begin{figure}[H]
		 		\includegraphics[width=\textwidth]{slike/profilna_txt.PNG} 
		 		\caption{Korisnički profil nakon učitavanja datoteke u txt formatu na mjesto profilne slike}
		 		\label{fig:ProfilnaTest4} 
		 	\end{figure}
		 	Aplikacija briše prethodnu profilnu sliku učitavanjem .txt datoteke i prikazuje default kružić na mjestu profilne slike. Aplikacija ne prolazi test. Aplikacija bi trebala javiti da format nije podržan.
		 	
		 	\eject
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			
			 \par{Dijagram razmještaja opisuje topologiju sklopovlja i programsku potporu koja se koristi u implementaciji sustava u njegovom korištenom radnom okruženju. Glavna dva uređaja koja sudjeluju u komunikaciji su poslužiteljsko računalo i korisnikovo računalo. Poslužiteljsko računalo se sastoji od web poslužitelja koji se nalazi na serverima stranice Heroku, te baze podataka koju pruža MS Azure. Unutar web poslužitelja nalazi se okolina izvođenja (Docker). Klijenti koriste željeni web preglednik za pristup web aplikaciji. Sustav je baziran na arhitekturi "klijent - poslužitelj", a komunikacija između računala poslužitelja i računala korisnika se odvija putem HTTPS veze.}
			 
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagram_razmjestaja.png} 
			 	\centering
			 	\caption{Dijagram razmještaja}
			 	\label{fig:dijrazm}
			 \end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
			
			\subsection{Baza podataka}
			
			\begin{itemize}
				\item Potrebno je imati korisnički račun na Microsoft Azure-u.
				\item Napraviti novi Sql Server resurs.
				\item Napraviti novu bazu unutar tog resursa.
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/Azure.PNG} 
					\caption{Microsoft Azure}
					\label{fig:azure}
				\end{figure}
			
				\item Kopirati jedan od Connection Stringova i zalijepiti ga u appsettings.json datoteku pod "ConnectionString".
				\item Spojiti se na bazu korištenjem istog Connection Stringa programom kao što je SQL Server Management Studio.
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/SSMS.PNG} 
					\caption{SQL Server Management Studio 18}
					\label{fig:SSMS}
				\end{figure}
			
				\item U bazi napraviti tablice čiji se tipovi i constraint-ovi mogu naći u dokumentaciji te u samome kodu.
				\item U tablice unijeti privilegije i korisnika administratora.
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/ConnectionStrings.PNG} 
					\caption{Connection Stringovi}
					\label{fig:connectionstrings}
				\end{figure}
			\end{itemize}
			
			\subsection{Web aplikacija}
			
			\begin{itemize}
				\item Potrebno je imati Heroku račun i instalirano: Heroku CLI (zahtjeva instaliran Git), ASP.NET Core 5, Node.js (zbog NPM-a) i Docker Engine.
				
				\item Na Heroku stvorite novu aplikaciju.
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/noviApp1.PNG} 
					\caption{Nakon logina pritisnite new}
					\label{fig:deployWebApp1}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/noviApp2.PNG} 
					\caption{Kreirajte novu aplikaciju}
					\label{fig:deployWebApp2}
				\end{figure}
				
				\item Pozicionirajte se u korijensku mapu React aplikacije i pokrenite ovu komandu u naredbenom retku:\newline
				\texttt{npm install}
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/clientAppFolder.PNG} 
					\caption{Korijenska mapa React aplikacije}
					\label{fig:deployWebApp3}
				\end{figure}
				
				\item Izgradite React aplikaciju pomoću sljedeće naredbe:\newline
				\texttt{npm run-script build}
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/clientAppWithBuildFolder.PNG} 
					\caption{Novonastala build mapa sa izgrađenom React aplikacijom}
					\label{fig:deployWebApp4}
				\end{figure}
				
				\item Novostvorenu \textit{build} mapu premjestite u \textit{ClientApp} mapu koja se nalazi u korijenskoj mapi .NET Core projekta.
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dotnetProjFolder.PNG} 
					\caption{Korijenska mapa .NET projekta}
					\label{fig:deployWebApp5}
				\end{figure}
				
				\item Otvorite naredbeni redak pozicioniran u korijenskoj mapi .NET projekta i pokrenite naredbu za izgradnju:\newline
				\texttt{dotnet publish -c Release}
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/cmdPrimjer.PNG} 
					\caption{Primjer CMD naredbe}
					\label{fig:deployWebApp6}
				\end{figure}
				
				\item Pratite priloženi put do \textit{publish} mape:\newline
				\texttt{bin -> Release -> net5.0 -> publish}
				
				\item U \textit{publish} mapi se isto nalazi \textit{ClientApp} mapa, sada ponovo kopirajte \textit{build} mapu izgrađene React aplikacije u nju (potrebno jer je moguće nepravilno kopiranje te datoteke tijekom izgradnje .NET projekta).
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/publishFolder.PNG} 
					\caption{Publish mapa}
					\label{fig:deployWebApp7}
				\end{figure}
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/ispravanBuildFolderSadrzaj.PNG} 
					\caption{Ispravan sadržaj build mape}
					\label{fig:deployWebApp8}
				\end{figure}
				
				\item Postavite docker datoteku s istim sadržajem kao sa slike u \textit{publish} mapu.
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dockerFile.PNG} 
					\caption{Sadržaj docker datoteke}
					\label{fig:deployWebApp9}
				\end{figure}
				
				\item Otvorite naredbeni redak i pokrenite nardebu kojom se prijavite na heroku container s Vašim e-mailom i lozinkom koju koristite za Heroku račun:\newline
				\texttt{heroku container:login}
				
				\item Izvedite još ove 4 naredbe kako bi izgradili docker sliku sa projektom i deployali je na Heroku, \textit{codeshark} je ime naše aplikacije koju smo na početku kreirali na Heroku.\newline
				Za prvu naredbu je potrebno navesti put do \textit{publish} mape.
				\begin{enumerate}
					\item
					\texttt{docker build -t codeshark D:\textbackslash\textbackslash GitFolder\textbackslash\textbackslash CodeShark\textbackslash\textbackslash hn2-codeshark\newline\textbackslash\textbackslash IzvorniKod\textbackslash\textbackslash backend\textbackslash\textbackslash bin\textbackslash\textbackslash Release\textbackslash\textbackslash net5.0\textbackslash\textbackslash publish}

					\item
					\texttt{docker tag codeshark registry.heroku.com/codeshark/web}

					\item
					\texttt{docker push registry.heroku.com/codeshark/web}
					\item
					\texttt{heroku container:release web --app codeshark}
					
				\end{enumerate}
			
			\item Web aplikacija je puštena u pogon.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/deployanWebApp.PNG} 
				\caption{Deployana web aplikacija}
				\label{fig:deployWebApp10}
			\end{figure}
				
			\end{itemize}
			
			
			\eject 
